%!TEX root = ./abstracts/abstract.tex
\chapter{Prix Biot-Fourier}


Six contributions ont été présélectionnées pour le Prix Biot-Fourier. Les \underline{auteurs} présenteront leurs travaux à l’occasion de deux sessions orales.

Le Prix Biot-Fourier sera attribué en fonction des rapports d’expertise et de la qualité des présentations orales.


%\begin{center}
%\rule{0.5\linewidth}{1pt}
%\end{center}

\vspace{\stretch{1}}
\hrule
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Papier 8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Titre
\begin{flushleft}
\phantomsection\addtocounter{section}{1}
\addcontentsline{toc}{section}{Développement et analyse d'une corrélation pour estimer les transferts de chaleur en situation de fort chauffage asymétrique d'un écoulement en canal.}
{\Large \textbf{Développement et analyse d'une corrélation pour estimer les transferts de chaleur en situation de fort chauffage asymétrique d'un écoulement en canal.}}\label{ref:8}
\end{flushleft}
%
% Auteurs
\underline{Martin David}$^{1,\star}$, Adrien Toutant$^{1}$, Françoise Bataille$^{1}$\\[2mm]
$^{\star}$ \Letter : \url{martin.david@promes.cnrs.fr}\\[2mm]
{\footnotesize $^{1}$ CNRS-PROMES (UPR 8521), Technosud-Rambla de la Thermodynamique, 66100 Perpignan, Université de Perpignan Via Domitia, 52 avenue Paul Alduy, 66100 Perpignan}\\
[4mm]
%
% Mots clés
\noindent \textbf{Mots clés : } Simulations des grandes échelles, Transferts thermique, Chauffage asymétrique, Corrélation\\[4mm]


\noindent(Cf. page  \pageref{ref:8})
\vspace{\stretch{1}}
\hrule

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Papier 12
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Titre
\begin{flushleft}
\phantomsection\addtocounter{section}{1}
\addcontentsline{toc}{section}{Vaporisation ascendante d'un mélange binaire d'HFC dans un passage d'ailettes décalées}
{\Large \textbf{Vaporisation ascendante d'un mélange binaire d'HFC dans un passage d'ailettes décalées}}\label{ref:12}
\end{flushleft}
%
% Auteurs
\underline{Ines Ben El Mekki}$^{1,\star}$, Marine Andrich$^{2}$, Marc Wagner$^{2}$, Florine Giraud$^{3}$, Brice Tréméac$^{3}$, Pascal Tobaly$^{3}$\\[2mm]
$^{\star}$ \Letter : \url{ines.benelmekki@airliquide.com}\\[2mm]
{\footnotesize $^{1}$ Doctorante AIR LIQUIDE / LAFSET CNAM}\\
{\footnotesize $^{2}$ AIR LIQUIDE}\\
{\footnotesize $^{3}$ LAFSET CNAM}\\
[4mm]
%
% Mots clés
\noindent \textbf{Mots clés : } ailettes décalées, vaporisation ascendante, fluide binaire\\[4mm]


\noindent(Cf. page  \pageref{ref:12})
\vspace{\stretch{1}}

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Papier 31
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Titre
\begin{flushleft}
\phantomsection\addtocounter{section}{1}
\addcontentsline{toc}{section}{Transfert de chaleur par convection thermoélectrique dans des cavités rectangulaires horizontales}
{\Large \textbf{Transfert de chaleur par convection thermoélectrique dans des cavités rectangulaires horizontales}}\label{ref:31}
\end{flushleft}
%
% Auteurs
\underline{Elhadj Boubacar Barry}$^{1}$, Changwoo Kang$^{2}$, Harunori Yoshikawa$^{3}$, Innocent Mutabazi$^{1,\star}$\\[2mm]
$^{\star}$ \Letter : \url{innocent.mutabazi@univ-lehavre.fr}\\[2mm]
{\footnotesize $^{1}$ Université Le Havre Normandie}\\
{\footnotesize $^{2}$ Université Nationale de Jeonbuk}\\
{\footnotesize $^{3}$ Institut de Physique de Nice - UMR 7010}\\
[4mm]
%
% Mots clés
\noindent \textbf{Mots clés : } Cavité rectangulaire ; Convection thermoélectrique ; Fluide diélectrique ; Force diélectrophorétique.\\[4mm]
%


\noindent(Cf. page  \pageref{ref:31})
\vspace{\stretch{1}}
\hrule
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Papier 35
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Titre
\begin{flushleft}
\phantomsection\addtocounter{section}{1}
\addcontentsline{toc}{section}{Loss effect analysis of irreversible Stirling cycle refrigerator}
{\Large \textbf{Loss effect analysis of irreversible Stirling cycle refrigerator}}\label{ref:35}
\end{flushleft}
%
% Auteurs
\underline{Muluken Z. Getie}$^{1,\star}$, François Lanzetta$^{2}$, Sylvie Bégot$^{2}$, Bimrew T. Admassu$^{3}$\\[2mm]
$^{\star}$ \Letter : \url{muluken.zegeye@bdu.edu.et}\\[2mm]
{\footnotesize $^{1}$ 1.  FEMTO-ST Institute, Univ. Bourgogne Franche-Comte, CNRS Parc technologique, 2 avenue Jean Moulin, F-90000 Belfort, France            2. Bahir Dar Energy Center, Bahir Dar Institute of Technology, Bahir Dar University, Bahir Dar, Ethiopia           3.}\\
{\footnotesize $^{2}$ FEMTO-ST Institute, Univ. Bourgogne Franche-Comte, CNRS Parc technologique, 2 avenue Jean Moulin, F-90000 Belfort, France}\\
{\footnotesize $^{3}$ Faculty of Mechanical and Industrial Engineering, Bahir Dar Institute of Technology, Bahir Dar University, Bahir Dar, Ethiopia}\\
[4mm]
%
% Mots clés
\noindent \textbf{Mots clés : } Stirling refrigerator, Power losses, Heat losses, Performance, Share of losses\\[4mm]
%

\noindent(Cf. page  \pageref{ref:35})
\vspace{\stretch{1}}
\clearpage
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Papier 48
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Titre

\begin{flushleft}
\phantomsection\addtocounter{section}{1}
\addcontentsline{toc}{section}{Analyse des transferts thermiques au sein d'un écoulement de convection naturelle  dans un espace confiné comportant un obstacle partiellement chauffé.}
{\Large \textbf{Analyse des transferts thermiques au sein d'un écoulement de convection naturelle  dans un espace confiné comportant un obstacle partiellement chauffé.}}\label{ref:48}
\end{flushleft}
%
% Auteurs
\underline{Alexandre Weppe}$^{1,\star}$, Florian Moreau$^{1}$, Didier Saury$^{1}$\\[2mm]
$^{\star}$ \Letter : \url{alexandre.weppe@ensma.fr}\\[2mm]
{\footnotesize $^{1}$ Institut Pprime, UPR 3346 CNRS – ENSMA – Université de Poitiers, BP 40109, F-86961 Futuroscope Chasseneuil Cedex, France}\\
[4mm]
%
% Mots clés
\noindent \textbf{Mots clés : } convection naturelle, étude expérimentale, transfert de chaleur\\[4mm]


\noindent(Cf. page  \pageref{ref:48})
\vspace{\stretch{1}}
\hrule

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Papier 71
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Titre
\begin{flushleft}
\phantomsection\addtocounter{section}{1}
\addcontentsline{toc}{section}{Métrologie infrarouge haute précision pour la détermination des coefficients de transfert en condensation convective}
{\Large \textbf{Métrologie infrarouge haute précision pour la détermination des coefficients de transfert en condensation convective}}\label{ref:71}
\end{flushleft}
%
% Auteurs
\underline{Marion Beaumale}$^{1,\star}$, Pascal Lavieille$^{1}$, Marc Miscevic$^{1}$\\[2mm]
$^{\star}$ \Letter : \url{marion.beaumale@laplace.univ-tlse.fr}\\[2mm]
{\footnotesize $^{1}$ LAPLACE}\\
[4mm]
%
% Mots clés
\noindent \textbf{Mots clés : } condensation convective, métrologie infrarouge, coefficient d'échange, expérimental\\[4mm]

\noindent(Cf. page  \pageref{ref:71})
\vspace{\stretch{1}}
%\hrule

